// lịch sử 10 bài 3 và 4
let questions = [
  {
    numb: 1,
    question: "Đâu là khái niệm văn minh của loài người?",
    answer: "Là sự tiến bộ về vật chất và tinh thần.",
    options: [
      "Là sự tiến bộ về vật chất và tinh thần.",
      "Là sự phát triển rất cao về giáo dục và văn hóa.",
      "Là sự đi đầu của cuộc cách mạng khoa học công nghệ.",
      "Là sự chuyển hóa thành công từ vượn thành người."
      ]
  },
  {
    numb: 2,
    question: "Đâu là khái niệm văn hóa của loài người?",
    answer: "Là tổng thể những giá trị vật chất và tinh thần mà con người sáng tạo ra.",
    options: [
      "Là những đòi hỏi của con người về vật chất và tinh thần.",
      "Là sự phát triển rất cao về giáo dục và khoa học công nghệ.",
      "Là tổng thể những giá trị vật chất và tinh thần mà con người sáng tạo ra.",
      "Là những tiêu chuẩn cơ bản để cải thiện cuộc sống của con người."
      ]
  },
  {
    numb: 3,
    question: "Khác với văn minh, văn hóa thường có",
    answer: "bề dày lịch sử và mang tính dân tộc.",
    options: [
      "bề dày lịch sử và mang tính dân tộc.",
      "trình độ phát triển cao, mang tầm vóc quốc tế.",
      "tính sáng tạo cao, thúc đẩy văn minh phát triển.",
      "những giá trị sáng tạo ở trình độ cao nhất."
      ]
  },
  {
    numb: 4,
    question: "Một trong những tiêu chí đánh dấu con người bước vào thời đại văn minh là khi có",
    answer: "Chữ viết. ",
    options: [
      "Công cụ đá.",
      "Công cụ đồng thau.",
      "Tiếng nói.",
      "Chữ viết. "
      ]
  },
  {
    numb: 5,
    question: "Chọn từ thích hợp điền vào chỗ chấm để hoàn thiện khái niệm sau “…… là sự tiến bộ về vật chất và tinh thần của xã hội loài người; là trạng thái phát triển cao của nền văn hóa, khi xã hội loài người vượt quan trình độ của thời kì dã man”.",
    answer: "Văn minh.",
    options: [
      "Văn minh.",
      "Văn tự.",
      "Văn vật.",
      "Văn hiến."
      ]
  },
  {
    numb: 6,
    question: "Nội dung nào sau đây phản ánh đúng điểm tương đồng giữa văn hóa và văn minh?",
    answer: "Là những giá trị vật chất và tinh thần mà con người sáng tạo ra.",
    options: [
      "Chỉ là những giá trị tinh thần mà loài người sáng tạo ra.",
      "Là toàn bộ những giá trị do con người sáng tạo trong lịch sử.",
      "Là những giá trị vật chất và tinh thần mà con người sáng tạo ra.",
      "Là toàn bộ giá trị vật chất của con người từ khi xuất hiện đến nay."
      ]
  },
  {
    numb: 7,
    question: "Văn hóa có nét khác biệt với văn minh về",
    answer: "tạo ra đặc tính, bản sắc của xã hội.",
    options: [
      "trạng thái phát triển cao của nền văn hóa.",
      "những tiêu chuẩn riêng để nhận diện.",
      "tạo ra đặc tính, bản sắc của xã hội.",
      "sự tiến bộ về vật chất và tinh thần."
      ]
  },
  {
    numb: 8,
    question: "Bốn trung tâm văn minh lớn ở phương Đông thời kì cổ đại là",
    answer: "Ai Cập, Lưỡng Hà, Ấn Độ và Trung Hoa.",
    options: [
      "Trung Hoa, Ai Cập, Lưỡng Hà và La Mã.",
      "Hy Lạp, La Mã, Lưỡng Hà và Ấn Độ.",
      "Ai Cập, Ấn Độ, Trung Hoa và Hy Lạp.",
      "Ai Cập, Lưỡng Hà, Ấn Độ và Trung Hoa."
      ]
  },
  {
    numb: 9,
    question: "Hai nền văn minh lớn ở phương Tây thời kì cổ đại là",
    answer: "Hy Lạp và La Mã.",
    options: [
      "Hy Lạp và La Mã.",
      "Ấn Độ và Trung Hoa.",
      "Ai Cập và Lưỡng Hà.",
      "La Mã và A-rập."
      ]
  },
  {
    numb: 10,
    question: "So với những nền văn minh ở phương Tây, các nền văn minh ở phương Đông ra đời",
    answer: "sớm hơn.",
    options: [
      "muộn hơn.	",
      "sớm hơn.",
      "cùng thời gian.",
      "cùng khu vực địa lí."
      ]
  },
  //bài 4
    {
      numb: 11,
      question: "Vì sao Lịch pháp và Thiên văn học ở Ai Cập cổ đại ra đời sớm?",
      answer: "Do nhu cầu sản xuất nông nghiệp",
      options: [
        "Do nhu cầu sản xuất nông nghiệp",
        "Thúc đẩy sản xuất thương nghiệp.",
        "Tiến hành nghi thức tôn giáo.",
        "Cúng tế các vị thần linh."
        ]
    },
    {
      numb: 12,
      question: "Lịch do người Ai Cập và cư dân cổ đại phương Đông tạo ra gọi là",
      answer: "Nông lịch.",
      options: [
        "Dương lịch.",
        "Âm lịch.",
        "Nông lịch.",
        "Âm dương lịch."
        ]
    },
    {
      numb: 13,
      question: "Người Ai Cập và cư dân phương Đông cổ đại đã sáng tạo ra nhiều loại chữ, ngoại trừ",
      answer: "hệ chữ cái A, B, C.",
      options: [
        "chữ tượng hình.",
        "chữ tượng ý.",
        "hệ chữ cái A, B, C.",
        "chữ tượng thanh"
        ]
    },
    {
      numb: 14,
      question: "Điểm hạn chế của chữ viết của người Ai Cập và người phương Đông cổ đại  là",
      answer: "chữ có quá nhiều hình, nét, kí hiệu nên khả năng phổ biến bị hạn chế.",
      options: [
        "chữ có quá nhiều hình, nét, kí hiệu nên khả năng phổ biến bị hạn chế.",
        "chất liệu để viết chữ rất khó tìm.",
        "các kí hiệu, hình nét không ổn định mà luôn thay đổi.",
        "chỉ để biên soạn các bộ kinh, không có khả năng ứng dụng trong thực tế."
        ]
    },
    {
      numb: 15,
      question: "Kì quan thế giới cổ đại duy nhất còn tồn tại đến ngày nay là",
      answer: "kim tự tháp Ai Cập.",
      options: [
        "tượng thần Zớt",
        "tượng thần Athêna",
        "vườn treo Babilon.",
        "kim tự tháp Ai Cập."
        ]
    },
    {
      numb: 16,
      question: "Thời cổ đại người Ai Cập thạo về hình học là do",
      answer: "cần tính toán các công trình kiến trúc. ",
      options: [
        "yêu cầu vẽ các hình để xây tháp và tính diện tích nhà ở của vua. ",
        "phải đo lại ruộng đất và vẽ các hình để xây tháp. ",
        "cần đo lại ruộng đất và chia đất cho nông dân.",
        "cần tính toán các công trình kiến trúc. "
        ]
    },
    {
      numb: 17,
      question: "Chữ viết Ai Cập cổ đại ra đời do nhu cầu ",
      answer: "ghi chép và lưu trữ tri thức.",
      options: [
        "quản lí hành chính",
        "ghi chép và lưu trữ tri thức.",
        "trao đổi buôn bán",
        "đo đạc, phân chia ruộng đất."
        ]
    },
    {
      numb: 18,
      question: "Việc ra đời chữ viết có ý nghĩa gì?",
      answer: "Phát minh lớn, biểu hiện đầu tiên và cơ bản của văn minh nhân loại.",
      options: [
        "Phát minh lớn, biểu hiện đầu tiên và cơ bản của văn minh nhân loại.",
        "Phát triển kinh tế, biểu hiện đầu tiên cơ bản của văn minh trí tuệ.",
        "Ghi chép lại những kinh nghiệm của con người về đời sống.",
        "Ghi chép lại hiểu biết của con người về tự nhiên và xã hội."
        ]
    },
    {
      numb: 19,
      question: "Người Ai Cập viết chữ trên nguyên liệu gì?",
      answer: "Giấy pa-pi-rút (papyrus).",
      options: [
        "Lụạ.",
        "Thẻ tre, trúc.",
        "Đất sét.",
        "Giấy pa-pi-rút (papyrus)."
        ]
    },
    {
      numb: 20,
      question: "Vì sao những tri thức toán học ra đời sớm ở Ai Cập cổ đại",
      answer: "Do nhu cầu tính toán trong xây dựng, phân chia ruộng đất.",
      options: [
        "Do nhu cầu chia ruộng đất, ghi chép nợ và tri thức khoa học.",
        "Do nhu cầu tính toán trong xây dựng, phân chia ruộng đất.",
        "Do nhu cầu tính toán nợ và thu thuế của giai cấp thống trị.",
        "Do nhu cầu sản xuất nông nghiệp và phát triển thương nghiệp."
        ]
    },
]